從六六暴動調查報告 看獨立調查委員會

《獨立調查無用》

獨立調查委員會無用，六六暴動已經很清楚。

1966年的反對天星小輪加價事件，由和平遊行突飛變成暴動，港英政府需要宣佈宵禁並以武力平亂。其後，港英政府成立獨立調查委員會，完成《九龍騷動調查委員會報告書》。當年一名叫盧麒的二十歲青年，在獨立調查委員會大爆警隊抹黑、滲入及濫暴。然而，《報告書》出爐後，港英政府沒有跟進警暴，任由荒謬繼續滋蔓，更壞了一個大好青年的人生。

1966年4月5日，蘇守忠反對天星小輪加價，指出加價將觸發社會全方位加價潮。然而，蘇守忠翌日旋即被捕，在群龍無首之下，由年僅二十歲的盧麒領軍。當年盧麒以「流水式」帶領示威人士由尖沙咀天星碼頭步行至旺角弼街，然後再重返尖沙咀，結果以「煽動群眾破壞公安」罪名被判守行為三年。同年5月，當局召開「九龍騷動調查委員會」，盧麒指出那些供
認，純粹是警察屈打成招，務求嫁禍葉錫恩及貝納祺議員，證供一出，全城嘩然。

當時，警隊大肆濫用私刑及不斷抹黑。那個年代，警隊上下貪污舞弊，而市政局議員葉錫恩揭力搜集證據打擊貪污，成為警隊的眼中釘。於是，警隊借一九六六年暴動，亂扣帽子，順藤摸瓜，將所有暴徒的罪名歸入葉錫恩名下。警隊為了使奸計得逞，首先迫使盧麒承認接受葉錫恩五千元作暴動報酬，其次將盧麒塑造成運動領袖，將一場「無大台」的社會運動歸入葉錫恩的頭上，誠如當時四大探長之一藍剛所言，「好似葉錫恩呢啲契弟，遲早會被解出境。」盧麒堅決不從，遂輪流被三十個探員毒打及罰蹲牆角，更以酷刑恐嚇。盧麒惟有被迫承認接受葉錫恩款項，並決定於調查委員會中爆料，還自己及葉錫恩清白。

獨立調查委員會中，披露警察的舉動有可疑之處。盧麒作供期間，指出4月5日有便裝警員混入記者刺探情況，又有裝扮示威者向其表示支持；4月6日親眼目擊一名臥底探員將石塊交給兒童，教其投擲，石頭一出，便立即拘捕。另外，《報告書》中，揭示警務署長未卜先知，預料4月6日晚上將有動亂，即晚便有黑社會混入彌敦道樂宮戲院附近示威者，到處破壞，情勢大亂。

然而，獨立調查委員會只針對暴動原因、天星加價產生的輿論、暴動過程、應付措施、葉錫恩的角色、暴徒的動機及目的，並沒有針對盧麒揭露的問題作進一步的調查，尤其黑社會的滲入、警隊的抹黑及私刑沒有任何跟進。翌年，警隊掃蕩六七左派暴動有功，更於1969年獲得皇家頭銜，1966年連串不可告人的秘密便石沉大海，若非尋索舊聞，亦不知其中大概。

似乎，1966年的「獨立調查」效果成疑。回歸後，港府曾針對南丫海難、鉛水事件成立獨立調查委員會，可惜前者沒有公開完整報告，後者更被時任政務司司長林鄭月娥強調沒有官員需要問責，「獨立調查」效果成疑。即使有「獨立調查」，卻沒有民主政制在背後支撐，其調查範圍、結果及跟進一律成疑，或許又是另一種緩兵之計，待香港人淡忘之後，又會忽略報告的內容。

當年盧麒作供完畢後，港英政府沒有針對警隊暴行作任何跟進。此後，鬱鬱不得志，終日抬不起頭來，又因曾經入獄，難以謀生，終於在1967年3月23日自縊死亡。有人說其自縊而死，有人說其被警察虐打致死，已難分辨。然而，一個對愛護社會的青年人，居然因為警暴，間接為此撤手塵寰。現時反修例運動中，警暴已經赤裸裸地呈現，沒有真普選的民主政制為基礎，獨立調查恐怕也起不了作用，或者需要另想辦法。 //

source: 余震宇 facebook

5大訴求 缺一不可

盧麒

明

但歷史話比我地知只成立調查委員會

係無撚用

所以真普選、改革政制、警隊

先可以還所有人公道

所以話5大訴求 缺一不可
一定要齊先有用

改革制度，五大訴求的其餘四項先有用。

無錯

所以而家放風話成立調查委員會

係廢的